[天 佑 吾 王] 熱 烈 慶 祝 香 港 開 埠 1 7 8 年

香港日記：1841年1月26日《香港首次升起英國旗》

今天起身，在FACEBOOK就見到朋友轉載香港開埠172週年的消息，心裡有點感動，原來還有人提起這段歷史。不過，整段facebook只提及伯麥爵士於香港島的水坑口 (Possession Point) 登陸和升起英國國旗，象徵香港開埠。那對認識香港史來說，似乎太過簡單。這段歷史的前後，其實有很多重要的香港歷史。所以寫了這篇長文去補充。

提及英國殖民統治，故事應該回到1833年，首先應該提及的是駐華商務總監律勞卑(William John Napier)的建議。1833年7月，律勞卑來到香港，英國外交大臣格雷(Earl Grey)指示他「找尋一個適當的港口，準備作戰之用，必要時可使用武力」。所以，律勞卑一向主張武力佔據香港。他曾經炮轟虎門，希望用武力逼中國割讓香港。不過，當時兩廣總督下令停止貿易，斷絕英軍糧食，在洋行工作的華人也罷工，結果律勞卑失敗告終。他向外交大臣格律匯報時說：「必須加以懲罰清朝，才能逼使清朝開放香港島。」這個匯報，奠定英國之後奪取香港的方針。

1833-1836年，接任駐華商務總監的是羅賓遜(George Best Robinson)。律勞卑失敗之後，他將商船由零丁洋，轉移到大嶼山及香港南的島嶼，很少與中國直接交鋒，所以雙方關係稍有改善。不過他卸任前，他向英國外交大臣巴麥尊(Palmerston)建議：應該要永久在香港設立據點。這建議，由接任的義律(Charles Elliot )發揚光大。

1836-1839年，林則徐禁煙、林維喜事件，令中英關係陷入谷底。剛巧1839年8月31日，英國戰艦「倭勒基號」(Volage)抵達香港，得到強大戰力，義律信心大振，開始挑釁中國水師，終於爆發戰爭。他親自率領三艘快船，去九龍山(大概是今日土瓜灣附近海峽)強購食物及淡水，但遭清朝水師拒絕。義律立即命令向清兵開火，清兵反擊，英軍幾乎全軍覆沒，連義律的帽都被清兵打掉，幾乎喪命。事後英兵回憶說：「我希望我再也無需參加這種戰鬥。」九龍山海戰只是小戰爭，但在香港史就是一件大事，戰場首次在香港，標誌着英國入侵香港的開始。

8月有「九龍山海戰」，11月4日又在香港打第2場——「官涌山之戰」。當時11月3日，英國商船駛至黃埔做交易，保證永不賣鴉片。義律派了兩艘戰艘到穿鼻洋(即廣州南沙區)阻止。雙方爆發「穿鼻海戰」，清軍擊退兩艦，他們退回尖沙咀海面。不過，當時尖沙咀海面是中國領土，英國人是非法霸佔。於是林則徐增派戰力，伺機驅逐義律的戰艦。果然在11月4日，義律進攻官涌(大概今日的佐敦)爆發「官涌山之戰」。當時英國在10日內，六打官涌，都被官涌守將陳連陞擊退，英軍又以失敗告終。

如果講1839年是多事之年，那1840年就是平靜的一年。不過，這是山雨欲來的平靜。這一年雙方都為戰爭做準備，清政府修建尖沙咀、官涌炮台。英國內部則明確表示想先得到一個島嶼，作為英軍基地，他日再攻打中國。澳門報紙鼓吹英國佔領港島，指維港是最佳停泊戰船的地方；英印總督甚至寫信給英國，建議英國奪取大嶼山或港島。不過，其實當時外交大臣巴嫌香港遠北京，他是想要舟山島(即是今日杭州以東的島嶼)。無論如何，英國集結了40幾艘戰艦，合共4000多人，打算進攻中國。

到了1841年1月7日，英國大舉進攻，攻打大角(廣州南沙區)、沙角炮台(這裡不是指沙頭角、也不是指沙角邨，這個沙角是近珠江口)。沙角炮台守將陳連陞率領600人反擊，他們擊斃400多名英兵之後，援軍未到，糧盡彈絕，終於戰死。在1841年1月8日，當時義律與遠東艦隊司令伯麥(Gordon Bremer) 要求得到沙角，琦善拒絕，但他知道英國人是想得到香港島，於是他說可以上奏朝廷，在外洋選擇一處地方做英國人的居留地。

在1月20日，義律單方面宣佈與善琦達成了《穿鼻草約》，其中一條內容就是清朝割讓香港島給英國，但英國在港島所有的稅收，都要繳交給清朝。必須提及的是，中英雙方都無在條約上簽字，琦善也無答應過甚麼，只說會「代奏朝廷」。後來雙方都不承認這條條約。不論如何，海軍卑路乍(Edward Belcher)在1月25日在港島西北角登陸，窺探地形。次日1月26日，伯麥率領海軍陸戰隊登陸港島，舉行升旗儀式。卑路乍登陸的海角，因此名命為「佔領角」(Possession Point)，中國人稱為「大笡地」(即是今日上環水坑口街)。

其實故事未完，還非常有趣。佔領港島之後，義律將《穿鼻草約》呈去外交大臣巴麥尊，企圖邀功。不過，巴麥尊大為憤怒，一來中國無簽字，二來他是想要舟山，三來賠償太少，只有600萬銀元，四來港島不可徵稅，得物無所用。他在信中大罵義律，所以3個月後，義律就被撤換，改用砵甸乍擴大戰線，才有《南京條約》簽訂，令英國佔領港島有法理依據。

順帶一提，很多書說香港未開埠之前，只是一個小漁村，這點可能是錯的。因為義律佔領港島之後，曾做過人口普查，統計出港島有7450個華人。其中，赤柱最為繁榮，合共有房屋及商店180間，常有300幾艘船隻在赤柱停泊。

穿鼻海戰呢單野超級有趣

其實嗰陣點計都唔應該攞香港
舟山個位靚好多，氣候都好D

蚊多加清政府唔俾

地理上的確舟山對英國有利好多

熱烈慶祝香港開埠177年

GSTQ!

其實香港人應該要了解多d 香港開埠嘅歷史

話說而家嘅學校係咪已經唔講呢d 事跡??

咁講真香港教育咁多年來都係忽略本土歷史嘅，淨係讀中西史

無聊問題，香港第一任總督係邊個？

唔知有幾多香港人會識答呢

係唔係砵甸乍？

清政府擊退過英軍真係第一次聽

Yes

其實香港真係無心插柳柳成蔭

好多年前聽港台有節目講過英國人進佔新界嘅時候遇到原居民抵抗
之後要開戰艦增援

呢單？

吉慶圍以「鐵門事件」著名。1898年，英國強迫清廷簽定《展拓香港界址專條》，後於1899年4月接管新界。錦田居民不甘做英國的屬民，以吉慶圍為據點，與接管新界的英軍展開血戰，最後關閉鐵門，以圍牆、護河抵抗。英軍屢攻不下，最後以大砲攻擊，攻入圍內，居民多有死傷，現時逢吉鄉「妙覺園」裏的「英雄祠」，就是埋葬當年被殺害的無名英雄。英軍佔領吉慶圍後，拘捕反抗的居民，並把連環鐵門拆除，運回倫敦作戰利品展覽。

吉慶圍居民對失去祖傳鐵門耿耿於懷，屢屢要求索還不果。及至1924年，族人鄧伯裘再重提舊事，要求交還鐵門，港府遂將事件轉達英廷，輾轉在蘇格蘭尋獲鐵門，運回香港。1925年5月26日下午4時30分，香港總督司徒拔親臨主禮，舉行交還鐵門儀式，並立碑誌其事。

鐵門事件曾被拍成電影，在香港相當受歡迎。

好似西史係有，但應該唔會講得好深入

係 177先啱sorry